**寿康太妃**（），[博尔济吉特氏](../Page/博尔济吉特氏.md "wikilink")，科爾沁炳图郡王孔果爾之女。[清太祖之妃](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")。

## 生平

壽康太妃是[蒙古科尔沁部人](../Page/科尔沁部.md "wikilink")。当时[科尔沁部和](../Page/科尔沁部.md "wikilink")[后金联姻](../Page/后金.md "wikilink")，[努尔哈赤不但娶了几位](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")[博尔济吉特氏](../Page/博尔济吉特氏.md "wikilink")，其子[清太宗的五大](../Page/皇太極.md "wikilink")[福晋也都是](../Page/福晋.md "wikilink")[博尔济吉特氏](../Page/博尔济吉特氏.md "wikilink")。壽康太妃和安布[福金](../Page/福晉.md "wikilink")[博尔济吉特氏是](../Page/博尔济吉特氏.md "wikilink")[太宗中宮大福金哲哲的堂姐](../Page/孝端文皇后.md "wikilink")。

[万历四十三年正月初一日](../Page/万历.md "wikilink")，蒙古科尔沁部贝勒孔果尔送女嫁与弩尔哈齐，弩尔哈齐“俱礼迎纳焉”。

弩尔哈齐崩逝后，博尔济吉特氏和安布[福金居住在太祖宫](../Page/福晉.md "wikilink")。顺治元年九月，博尔济吉特氏随顺治帝、努尔哈赤众[福金等](../Page/福晉.md "wikilink")“迎至燕京”，入住[紫禁城](../Page/紫禁城.md "wikilink")。[顺治十七年十月](../Page/顺治.md "wikilink")，[順治帝以妃年长行尊](../Page/順治帝.md "wikilink")，未有名号，宜行封典\[1\]。

顺治十八年十月十九日，剛登極的[康熙帝遵循順治帝的意思](../Page/康熙帝.md "wikilink")，以金册、金宝正式尊封太祖妃科尔沁博尔济吉特氏為**皇祖寿康太妃**。《清会典》記載博爾濟吉特氏尊封為皇祖壽康太妃，並非**皇曾祖壽康太妃**\[2\]。原因是尊封博尔济吉特氏的諭旨是[順治帝仍在生時下的](../Page/順治帝.md "wikilink")，冊文已經擬寫好了\[3\]。[康熙四年](../Page/康熙.md "wikilink")（1665年）十二月二十五日薨逝，以妃礼入葬[福陵妃园寝](../Page/福陵.md "wikilink")。福陵妃园寝最终只入葬了寿康太妃、安布福金博尔济吉特氏、绰奇德和母[葉赫那拉氏](../Page/葉赫那拉氏.md "wikilink")。

## 相關

  - [清朝皇后及妃嬪列表](../Page/清朝皇后及妃嬪列表.md "wikilink")

## 参考文献

|-

[B](../Category/清朝太妃.md "wikilink") [B](../Category/清朝蒙古人.md "wikilink")
[\~](../Category/博爾濟吉特氏.md "wikilink")

1.  《清世祖實錄》：順治十七年十月。順治帝諭禮部，[仁壽宮太祖](../Page/寧壽宮.md "wikilink")[妃年長行尊](../Page/妃.md "wikilink")，向來未晉名封，禮宜舉行封典。所有應封名號及應行典禮爾部即詳察典例具奏
2.  《大清会典》：前期一日，遣官祭告太庙如仪。是日，内院礼部官捧册、宝置黄案上，礼部执事人员送至太妃宫门前，女官捧册、宝进，太妃受册、宝讫。仪仗交内銮仪卫存贮，不陈设。
3.  《康熙朝實錄》：尊皇祖妃、为寿康太妃。冊文曰：勷坤教以開基，令名有俶。炯婺輝而受祉，徽范長昭。爰考彝章，肇行隆典。皇祖妃賦姿淑慎，秉德安貞。在昔創業艱難，佐詠雞鳴而贊治。於今深宮頤養，共欽鶴算之垂庥。分既處夫崇高，禮宜臻夫備美。載揚懿行，特晉榮稱。謹以冊寶尊為皇祖壽康太妃。義問攸宣，益篤邦家之慶。昌齡日茂，永凝康豫之祥。